﻿\documentclass[fleqn,10pt]{wlscirep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\title{Struktury Baz Danych Projekt 1}
\author[1,*]{Maciej Kuligowski 165291}
%\keywords{Keyword1, Keyword2, Keyword3}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=C++,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}
\newcounter{magicrownumbers}
\newcommand\rownumber{\stepcounter{magicrownumbers}\arabic{magicrownumbers}}
\begin{abstract}
Wykorzystanie metody scalania naturalnego w porządkowaniu danych nie mogących pomieścić się w pamięci operacyjnej. 
\end{abstract}
\begin{document}
\flushbottom
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\section*{Opis zastosowanego algorytmu}
W projekcie użyto algorytm scalania naturalnego, który zawsze scala posortowane podciągi. Wykorzystywany jest fakt, że w plikach znajdują się dane częściowo posortowane (serie) - scalenie serii jest dużo wydajniesze od ich sortowania. Występują dwie fazy: dystrybucji (dzielimy taśmę na dwie taśmy pomocnicze) i scalania (scalamy taśmy pomocnicze). Przebiegiem nazywamy te dwie fazy występujące po sobie. 
\section*{Szczegóły implementacyjne}
\subsection*{Dane wejściowe}
Dane wejściowe mogą zostać wprowadzone z klawiatury, pliku bądź wygenerowane. Pozyskane próbki zostają skopiowane do \textbf{pliku roboczego}. W pliku znajdują się \textbf{Rekordy}. Rekord składa się z 5 liczb całkowitych. Jeden Rekord zajmuje 20 bajtów (4*5). Liczbę rekordów określa użytkownik. Dane są przechowywane binarnie. \\ \\
Przykładowy ciąg 3 rekordów:
\begin{lstlisting}
 1 2 3 4 5
 6 6 6 6 6
 23 31 123 25125 12
\end{lstlisting}
\subsection*{Kryteria porządkowania rekordów}
Rekordy porządkujemy według liczby dzielników iloczynu jego składowych.
\subsection*{Prezentacja wyników}
Ponadto program wyświetla informacje o:
\begin{itemize}
\item liczbie faz
\item liczbie operacji na dysku I/O
\item zawartości pliku przed i po sortowaniu
\item zawartości pliku po każdej fazie
\end{itemize}
\newpage
\section*{Eksperyment}
Tematem eksperymentu będzie sortowanie 5 plików i zmierzenie liczby operacji oraz faz. Następnie porównamy otrzymane informację z teoretycznymi. Do obliczeń wykorzystamy wzory zaprezentowane na części wykładowej \\ \\
Liczba operacji dyskowych(Przypadek pesymistyczny): \textit{$\frac{4N}{b}\lceil\log_2 N\rceil$} \\
Liczba faz(Przypadek pesymistyczny): \textit{$\lceil\log_2 N\rceil$}\\ 
Współczynnik blokowania:  \textit{$b = \frac{B}{R}$} \\ 
Współczynnik \textbf{N} oznacza liczbę rekordów, \textbf{B} wielkość bloku dyskowego stanowiącego jednostkę odczytu/zapisu, natomiast \textbf{b} nazywamy \textbf{współczynnikiem blokowania}: \textit{$b = \frac{B}{R}$} \\  \\
Wielkość rekordu R oraz liczba rekordów N jest nam znana. Wielkość bloku I/O możemy uzyskać z pomocą Powershella \\
\begin{lstlisting}
$Get-WmiObject -Class Win32_Volume | Select-Object Label, BlockSize | Format-Table -AutoSize$ \\
\end{lstlisting}
lub w systemach Linux
\begin{lstlisting}
fdisk -l /dev/sdaX
\end{lstlisting}
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
Lp. & L. rekordów: & L. odczytów: & L. zapisów: & L. faz: \\
\hline
\rownumber & 1 & 4 & 1 & 1 \\
\hline
\rownumber & 1 000 & 21 033 & 21 000 & 11 \\
\hline
\rownumber & 100 000 & 7 500 114 & 7 500 000 & 38 \\
\hline
\rownumber & 1 000 000 & 171 000 258 & 171 000 000 & 86\\
\hline
\rownumber & 10 000 000 & 4 624 000 211 & 4 600 000 000&  189\\
\hline
\end{tabular}
\caption{\label{tab:wyniki} Wyniki pomiarów}
\end{table}

\setcounter{magicrownumbers}{0}
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Lp. & L. rekordów: & L. operacji & L. faz: \\
\hline
\rownumber & 1 & 4 & 1 \\
\hline
\rownumber & 1 000 & 1 539& 10 \\
\hline
\rownumber & 100 000 & 261 539& 17 \\
\hline
\rownumber & 1 000 000 & 3 076 924& 20  \\
\hline
\rownumber & 10 000 000 & 36 923 077 & 24\\
\hline\end{tabular}
\caption{\label{tab:wyniki} Wartości teoretyczne dla przypadku pesymistycznego}
\end{table}
\subsection*{Opis postępowania}
\begin{enumerate}
\item Wyliczenie wartości teoretycznych
\item Przygotowanie danych wejściowych( liczba rekordów, wyłączenie zbędnych informacji, wybranie opcji generowania rekordów)
\item Przekierowanie wejść/wyjść do plików za pomocą operatorów ">" i "<"
\begin{lstlisting}
10 NIE NIE 1
\end{lstlisting}
\item Zapisanie otrzymanych danych
\item Powtórzenie punktów 2,3,4 dla kolejnych N
\item Porównanie danych zmierzonych z teorytecznymi
\end{enumerate}
\subsection*{Wykres\\ \\ \\ \\ \\  \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\}
\subsection*{Wnioski}
Jak widziemy wartości teoretyczne nie zgadzają się ze zmierzonymi. Przyczyną tej niezgodności może być błąd w implementacji algorytmu lub też błąd w obliczeniach. Wzór szacujący liczbę odczytów staję się poprawny przy pominięciu wspólczynnika blokującego. Być może problemem było zastosowanie zbyt małej liczby rekordów. Niestety nie było to możliwe, ponieważ specyfikacja rekordu jest dość czasochłonna dla dużych liczb oraz środowisko testowe było oparte o stosunkowo stary sprzęt
\end{document}